\thispagestyle{plain}
\section*{Resumen}

A lo largo de los últimos años, los servicios relacionados con la
geolocalización han experimentado un auge incontestable. Los nuevos dispositivos
móviles permiten no sólo hacer fotografías, grabar vídeos, sonidos y describir
experiencias, también registrar el lugar dónde estas han ocurrido.

Este proyecto es el fruto del desarrollo de una aplicación para generar
automáticamente presentaciones multimedia. Surgido al calor del ámbito
científico-técnico para geoetiquetar fotografías asociando datos obtenidos
de muestras de campo, el objetivo principal ha sido la creación de un programa
que compile toda esa información en una presentación. Para generar la
presentación -si es necesario- se correlacionan las fotografías con datos GPX
y se genera una capa KML dinámica que puede ser visualizada en
Google Earth\textsuperscript{\textregistered}.

La aplicación desarrollada se caracteriza por el empleo de estándares y
tecnologías abiertas, liberada a su vez como software libre. Con amplios
requisitos, la base tecnológica del proyecto es grande: desarrollo en Python
para ser multiplataforma, GTK para la interfaz gráfica, con Django y jQuery usando
AJAX para la versión web; una arquitectura modular fácilmente extensible con
\textit{plugins}; y también un desarrollo con nuevas herramientas como Git-Flow y
Vagrant. El software se compone de dos versiones basadas en el mismo núcleo: un
programa tradicional con funcionalidades avanzadas -selección y edición de plantillas
XHTML, control de \textit{plugins}, amplia parametrización- para usuarios
exigentes, instalable en plataformas Windows y con paquetes para Ubuntu; y una
segunda versión como aplicación web destinada a ofrecer un servicio de gestión
de presentaciones online para el gran público.

El desafío no sólo ha sido el hecho de integrar en un proyecto diferentes
tecnologías, también la metodología empleada \textit{Scrum Ban}, basada en lo que se
conoce como metodologías ágiles -con un ciclo de vida iterativo- ha demostrado
adaptarse perfectamente al desarrollo del programa.

